\chapter{Описание предлагаемого подхода}
\label{chapter2}

\section{Основные идеи модификации алгоритма LM-CMA-ES}
Алгоритм семейства СMA-ES состоит, как правило, из нескольких основных частей: генерации особей на основании векторов направления, мутации особей и модификации внутренних параметров алгоритма. 
При подборе алгоритма для модификации учитывались несколько параметров:
\begin{itemize}
  \item эффективность алгоритма в целом на общем наборе функций;
  \item эффективность алгоритма с точки зрения использования вычислительной мощности;
  \item эффективность алгоритма по расходу памяти.
\end{itemize}

Алгоритм LM-CMA-ES является эффективным по вычислениям и по затратам памяти, использующим последние наработки в области эволюционных стратегий.
Обратим внимание на строки~\ref{algo:LMCMAES:line1}--\ref{algo:LMCMAES:line3}. Это первая часть алгоритма, где происходит генерация $\lambda$ особей при помощи векторов из разложения Холецкого для ковариационной матрицы. Несложно заметить, что сложность этой части алгоритма зависит в небольшой степени от размерности, и в большой~--- от сложности вычисляемой функции. Часть~\ref{algo:LMCMAES:line4}--\ref{algo:LMCMAES:line8} зависит только от размера пространства.
Так как при использовании сложных функций для вычислений процессорное время первой части будет крайне быстро расти, была необходима параллелизация этой части и выделение части модификации динамических параметров как критической. 

Изначальный алгоритм можно разделить на четыре условные части:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Генерация поколений} представлена в строках~\ref{algo:LMCMAES:line1}--\ref{algo:LMCMAES:line3}.
    При использовании данного оптимального метода модификации возникает проблема зависимостей внутри поколений: динамические параметры алгоритма изменяются по окончании вычисления именно поколения. Для преодоления этой трудности используется steady-state подход: убирается понятие поколений и генерация особей выделяется в отдельный независимый поток. Тогда при достаточной сложности вычисляемой функции потоки, генерирующие особь и считающие значение ее функции приспособленности будут приходить в критическую секцию в различное время, чем приблизят алгоритм к асинхронному.
    В свою очередь, для генерации внутри потока динамические параметры будут браться в виде <<слепка>> с состояния алгоритма на момент начала генерации. 
    
    Тогда для каждой пары потоков возможны два состояния на момент генерации:
    \begin{enumerate}
      \item Два потока приходят за данными одновременно, т.е. между считыванием данных в потоке 1 и в потоке 2 обновления переменных не производилось. Такое поведение является схожим с поведением начального алгоритма. Если предположить, что все $\mu$ потоков начали работу одновременно, то они все составляют псевдопоколение размера $\mu$.
      \item Поток считывает динамический данные, после этого данные обновляются одним из предыдущих потоков, второй поток получает на вход обновленные данные. Такое поведение будет встречаться тем чаще, чем асинхронней работает алгоритм.
    \end{enumerate}
    Следует отметить, что поведения будет изменяться в течение работы алгоритма. Сразу после запуска будет чаще встречаться случай 1, что позволит получить максимальное разноообразие особей на старте и затем, при случае 2, более <<детально>> разрабатывать каждый из них. Минус данного подхода~--- сильная зависимость от метода обновления $\sigma$, так как только при обновлении шага будет вноситься сильное разнообразие в набор особей, в отличие от LM-CMA-ES, где разнообразие вносится также регенерацией $\lambda - \mu$ особей на каждом шаге.
  \item \textbf{Вычисление среднего значения среди поколения} представлено в строке~\ref{algo:LMCMAES:line4}.
  На данном шаге алгоритма происходит два действия: вычисление веса и вычисление среднего значения в поколении. Вес~--- величина, зависящая от ранга значения функции приспособленности особи в поколении, т.е. на каждом шаге (поколении) оригинального алгоритма LM-CMA-ES происходит сортировка весов, и лучшие $\mu$ особей используются в дальнейшем для вычисления динамических величин. Для данного процесса необходимо взаимодействовать с другими особями, поэтому именно с этого шага начинается критическая секция. 
  Так как понятия поколения не существует, нужно было изменить способ подсчета среднего значения в поколении. Выбрана была следующая стратегия: из всех прошедших особей хранить $\mu$ лучших. Тогда подсчет веса, ранга и среднего значения в поколении становятся инкрементальными, и появляется возможность замены обычной сортировки ($O(N\log(N))$) и обновления среднего значения ($O(\log(\mu))$) на динамическую структуру, способную поддержать вставку и удаление элемента за небольшое время, например $O(\log(mu))$.
  \item \textbf{Обновление векторов направлений и эволюционнного пути} представлено в строках~\ref{algo:LMCMAES:line5}--\ref{algo:LMCMAES:line6}.
  Данный шаг оставлен без изменений. Обновление находится в критической секции и потому метод его работы аналогичен работе в LM-CMA-ES.
  \item \textbf{Обновление значения шага алгоритма} представлено в строках~\ref{algo:LMCMAES:line7}--\ref{algo:LMCMAES:line8}.
  При использовании выбранного метода модификации данный шаг должен был быть изменен. Действительно, при отстутствии понятия поколения, понятие расстояния между поколениями тоже теряет смысл. Расстояние между предыдущим набором лучших особей и текущим, при добавлении в него новой, уже учитывается при подсчете среднего значения. 
  
  Для разработанного алгоритма выбран метод, называемый 1/5 success rule. Он заключается в увеличении шага, если 
  вероятность удачного поколения превышает 1/5, в ином случае~--- уменьшении. Данный метод выбран по нескольким 
  причинам, которые приводятся далее.
      \begin{enumerate}
      \item Является базовым для использования в CMA-ES, но все же достаточно эффективным.
      \item Не зависит ни от каких мешающих параллелизации элементов. 
      \item Очень быстр по времени вычисления, что уменьшает необходимый набор работ в критической секции и, как следствие, ускоряет алгоритм.
      \item Для сравнения модификации и начального алгоритма в честных условиях, использование слишком <<сильных>> методов изменения шага было бы недопустимым. Данный метод дает средние результаты по скорости работы.
    \end{enumerate}
    
   Главным минусом использования этого метода, является его склонность к схождению к локальному минимуму, что может негативно сказаться на комплексных функциях с большим количеством локальных минимумов.
\end{enumerate}

\section{Псевдокод предлагаемого алгоритма}

На листинге~\ref{algo:modified:LMCMAES} представлен псевдокод разразобтанного метода.

\begin{algorithm}[ht!]
\caption{Modified $(\mu/\mu_w, \lambda)$-LM-CMA-ES} \label{algo:modified:LMCMAES}
  \begin{algorithmic}[1] 
    \Require $numberOfThreads \in \mathbb{N}$  
     \label{algo:modified:LMCMAES:1}
    \State {$ n \in \mathbb{N}_+, \lambda = 4 + \lfloor 3 \ln n \rfloor, \mu = \lfloor \lambda/2 \rfloor, w_i = \frac{lm(\mu + 1) - \ln(i)}{\mu \ln(\mu + 1) - \sum_{j=1}^{\mu}{\ln(j)}},i = 1\ldots\mu,$} \State{$\mu_w = \frac{1}{\sum_{i=1}^{\mu}{w_i^2}}, c_{\sigma} = 0.3, d_{\sigma} = 1, m = 4 + \lfloor 3 \ln n \rfloor, N_{steps} = m, c_c = \frac{1}{\mu},$}
    \State{$c_1 = \frac{1}{10\ln(n+1}, pTargetSucc = \frac{2}{11},  d = 1 + \frac{n}{2},  c_p = \frac{1}{12}, pSucc = 0$}
    \State {\textbf{Инициализация}: $m^{t=0} \in \mathbb{R}^n, \sigma^{t=0} > 0, p_c^{t=0} = 0, s \leftarrow 0,$
    $ t \leftarrow 0, numberOfThreads$}
    \ForAllP{$k = \{1,\ldots,numberOfThreads \}$} \label{algo:modified:LMCMAES:3}
      \While{не выполнены условия останова}
	\State{$z = \mathbb{N}(0,1)$}
	\State{$x = m^t + \sigma^t Az(z)$}
	\State{$f = f(x)$}
	\State{}
	\Call{UpdateDynamicParameters}{$x, f$} \label{algo:modified:LMCMAES:4}
      \EndWhile
    \EndFap \label{algo:modified:LMCMAES:2}
    \State{}
    \Procedure{UpdateDynamicParameters}{$x,fitnessValue$} \label{algo:modified:LMCMAES:5}
      \State{}
      \Call{InsertToMuBest}{$x,fitnessValue$} \label{algo:modified:LMCMAES:6}
      \State{}
      \State{$p_{c}^{t+1} \leftarrow (1 - c_c)p_c^t + \sqrt{c_c(2-c_c)}\sqrt{\mu_w}(m^{t+1} - m^{t})$/$\sigma$}
      \State{$v \leftarrow Ainvz(p_c^{t+1})$}
      \State{$j_{cur} \leftarrow UpdateSet()$}
      \State{$V_{j_curr} \leftarrow v$;$P_{j_curr} \leftarrow p_c^{t+1}$}
      \State{$b_{j_curr} \leftarrow \frac{\sqrt{1-c_1}}{||v^t||^2}(\sqrt{1 + \frac{c_1}{1-c_1}||v^t||^2} - 1)$}
      \State{$d_{j_curr} \leftarrow \frac{1}{\sqrt{1-c_1}||v^t||^2}(1 - \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{c_1}{1-c_1}||v^t||^2 - 1}})$}
      \State{$pSucc^{t+1} \leftarrow pSucc(1 - c_p) + (wasSuccessfullFlag ? c_p : 0)$}\
      \State{$\sigma^{t+1} \leftarrow \sigma^t\exp(\frac{1}{d}(pSucc - (\frac{pTargetSucc}{1 - pTargetSucc}) (1 - pSucc)))$}\
      \State{$t \leftarrow t + 1$}      
    \EndProcedure \label{algo:modified:LMCMAES:7}
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Схема работы алгоритма следующая:
  \begin{enumerate}
    \item Основная часть программы (строки~\ref{algo:modified:LMCMAES:1}--\ref{algo:modified:LMCMAES:2}) занимается конфигурацией параметров (статитеских, таких как, например, различные коэффициенты), запуском рабочих потоков, их мониторингом. После достижения условия останова, производится завершение всей программы.
     Каждый рабочий поток (строка~\ref{algo:modified:LMCMAES:3}) производит генерацию особей с использованием текущих 
     векторов направления, нормального распределения, $\sigma$ и среднего значения вектора на текущий момент. Важно отметить, что условие останова может выполниться только в критической секции (строка~\ref{algo:modified:LMCMAES:4}), после чего поток успешно останавливается.
    \item Критическая секция (строки~\ref{algo:modified:LMCMAES:5}--\ref{algo:modified:LMCMAES:7}). На вход подается 
    значение $x$ сгенерированного вектора и fitnessValue~--- вычисленное значение функции приспособленности для этой особи. На входе в 
    секцию установлен lock, что исключает одновременный вход в эту секцию нескольких потоков.
    
    Важно также отметить вызов процедуры InsertToMuBest в строке~\ref{algo:modified:LMCMAES:5}. Для инкрементального подсчета веса и среднего значения по просчитанным поколениям было выбрано AVL-дерево, предоставляющее возможность вставки, удаления и пересчета элементов за максимум сложности $O(n\log(\mu))$.
  \end{enumerate}

\section{Реализация предлагаемого алгоритма}

Предлагаемый алгоритм реализован на языке программирования \emph{Java}, что облегчило работу с потоками и измерение времени, проведенного каждым потоком в различных участках кода.
С целью сокращения объема самостоятельно написанного кода были использованы следующие библиотеки:
\begin{itemize}
    \item \texttt{org.apache.logging.log4j/log4j-core}, версия 2.2~--- для асинхронного логирования данных;
    \item \texttt{com.google.guava/guava}, версия 18~--- для удобства использования потоков;
    \item \texttt{com.lmax/disruptor}, версия 3.3.2~--- для поддержки \texttt{log4j} асинхронного логирования.
\end{itemize}

В разделах~\ref{classes-first}--\ref{classes-last} приведены интерфейсы и описание функциональности \emph{Java}-классов, составляющих реализацию предлагаемого метода.
С целью сравнения предлагаемого метода с алгоритмом LM-CMA-ES, последний также был реализован. При этом максимальный объем кода был разделен между сравниваемыми алгоритмами,
что позволило уменьшить общий объем работы, снизить число ошибок и обеспечить равенство времени работы общих фрагментов кода.

Исходный код доступен в сети Интернет на сайте bitbucket.org\footnote{https://github.com/killerforfun/Masters}.

\subsection{Пакет AlgorithmParameters}\label{classes-first}

\subsubsection{Класс AlgorithmStaticParameters}
  Данный класс содержит в себе статически задаваемые параметры алгоритма, не изменяющиеся в процессе его работы. Значения большинства данных параметров наследовано из \cite{evolutionary18}.
  Параметры:
 \begin{itemize}
    \item Инициализируемые пользователем
      \begin{itemize}
        \item \texttt{dimension} ~--- размерность пространства для вычисления функции;
        \item \texttt{target\_f} ~--- значение функции, цель. Задается как $10e-10$;
        \item \texttt{target\_sigma} ~--- максимальное значение параметра размера шага $\sigma$;
      \end{itemize}
    \item Неизменяемые без рекомпиляции
      \begin{itemize}
        \item \texttt{target\_evals} ~--- максимальное число вычислений функции. Задается как постоянное значение $1e6$;
        \item \texttt{lambda} ~--- число генерируемых особей. Задается как $(4 + Math.floor(3 * Math.log(dimension)))$;
        \item \texttt{mu} ~--- число отбираемых родителей. Задается как $lambda / 2$;
        \item \texttt{ccov} ~--- параметр обучаемости для обновление ковариационной матрицы. Задается как $1 / (10 * log(dimension + 1.0))$;
        \item \texttt{xmin, xmax} ~--- минимальное и максимальное значение области поиска. Задаются как постоянные значения -5 и 5 соответственно;
        \item \texttt{cc} ~--- временная константа для обновления ковариационной матрицы. Задается как $1.0 / lambda$;
        \item \texttt{sigma} ~--- начальное значение $sigma$. Задается как $0.5 * (xmax - xmin)$;
        \item \texttt{c\_s} ~--- параметр обучаемости для $sigma$. Имеет постоянное значение 0.3;
        \item \texttt{nvectors} ~--- размер вектора, регулирующего перемещения. Равен $lambda$, для изменений по всем компонентам;
        \item \texttt{maxsteps} ~--- максимальное количество шагов -- $lambda$;
         \item \texttt{weights} ~--- постоянный взвешенный набор весов. Задается как $Math.log(mu + 0.5) - Math.log(1 + i)$;
        \item \texttt{mueff} ~--- Эффективная по вариации сумма. Задается как $1.0 / lambda$;
        \item \texttt{K} ~--- вспомогательная форма $ccov$, $1 / Math.sqrt(1 - ccov)$;
        \item \texttt{M} ~--- вспомогательная форма $ccov$, $Math.sqrt(1 - ccov)$.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
   
Процесс инициализации происходит при запуске алгоритма. Для модифицированного алгоритма -- в классе \texttt{CMAEvolutionStrategy}, для LM-CMA - в классе \texttt{Starter}.

\subsubsection{Класс AlgorithmDynamicParameters}
  Основной класс для модифицированной версии алгоритма, рассматриваемого в данной работе. В нем происходит инициализация и обновление динамических параметров алгоритма.

  Основным методом является $phase2$, на вход которому передаются параметры $arx$, $fitnessValue$ и $currentTimeCome$, где $arx$ - сгенерированная особь, $fitnessValue$ - значение функции приспособленности для этой особи, $currentTimeCome$ - время вызова данного метода из процедуры генерации особи в отдельном потоке. Основные этапы работы метода представлены далее.
    \begin{itemize}
      \item При входе в метод, осуществляется \texttt{блокировка}. Выполняемые дальше обновления являются критическими и, потому к данной секции предоставляется уникальный, одиночный доступ;
      \item при условии, что новая особь входит в $\mu$ лучших, происходит обновление значений $xmean$ и рангов для всех лучших особей;
      \item происходит обновление pc, векторов движения, а также всех исторических данных, связанных с ними \cite{evolutionary18};
      \item обновляется $sigma$ c использованием правида $\frac{1}{2}$;
      \item происходит разблокирование критической секции.
    \end{itemize}

\subsection{Пакет IndividualCalculation}

\subsubsection{Пакет ObjectiveFunction}

\paragraph{Класс IndividualCalculationFactory.} Фабрика для генерации потоков. Основным методом является \texttt{getIndividualCalculation}, который, в зависимости от инициализационных параметров фабрики, возвращает класс для расчета определенной функции с заданной дополнительной сложностью. В данном классе также проиходит генерация матрицы для расчета алгоритмом Беллмана-Форда. 

\paragraph{Интерфейс ObjectiveFunctionToCalculation.} Интерфейс функции для вычислений. Содержит два метода - valueOf и valueOfLMCMA, которые соответственно рассчитывают значения функции для переданного массива целиком или только для его части.

\paragraph{Класс EllipsoidObjectiveFunction.} Реализация интерфейса \texttt{ObjectiveFunctionToCalculation} для вычисления функции гиперэллипсоида.

\paragraph{Класс RastriginObjectiveFunction.} Реализация интерфейса \texttt{ObjectiveFunctionToCalculation} для вычисления функции Растригина.

\paragraph{Класс RosenbrockObjectiveFunction.} Реализация интерфейса \texttt{ObjectiveFunctionToCalculation} для вычисления функции Розенброка.

\paragraph{Класс SphereObjectiveFunction.} Реализация интерфейса \texttt{ObjectiveFunctionToCalculation} для вычисления функции де Джонга (<<sphere>>).

\subsubsection{Класс DynamicParametersAnswer}
  Используется для логирования в разработанном алгоритме. Класс-обертка над ответом, получаемым от критической секции потоком, для минимизации задержек.

\subsubsection{Класс IndividualCalculationController}
  Класс, являющийся контроллером для вычислений в разработанном алгоритме. При инициализации создает экземпляр класса \texttt{IndividualCalculationFactory}, выполняющего вычисления, и запускает его.

\subsubsection{Класс IndividualCalculation}
  Класс представляет собой java \texttt{Runnable}, предаполагающий запуск в отдельном потоке. Используется для параллельной генерации особи и вычисления ее функции приспособленности в разработанном алгоритме.

\subsubsection{Класс IndividualGenerationLMCMA}
  Класс представляет собой java \texttt{Callable}, предаполагающий запуск в отдельном потоке. Используется для параллельной генерации особи и вычисления ее функции приспособленности в алгоритме LM-CMA.

\subsubsection{Класс IndividualLog}
  Используется для передачи параметров в LM-CMA. Класс-обертка над ответом, получаемым от потока основным алгоритмом, для минимизации задержек на генерации.

\subsection{Пакет Utility}
  Содержит небольшие вспомогательные классы.

\subsubsection{Пакет AdditionalWeight}
  Содержит классы, относящиеся к генерации матриц и вычисления алгоритма Беллмана-Форда на них.
\paragraph{Класс AdjMatrix.} Класс является реализацией представления матрицы смежности. Содержит методы для добавления, удаления ребер, а также методы для итерации по определенному набору ребер.

\paragraph{Класс DirectedEdge.} Класс является реализацией представления направленного ребра. В качестве параметров имеет начало, конец, а также вес.

\paragraph{Класс BellmanFord.} Класс является реализацией алгоритма Беллмана-Форда.

\subsubsection{Пакет FitnessTree}
  Пакет, содержащий классы для работы с деревом, содержащим лучших особей.

\paragraph{Класс FitnessTreeElement.} Класс является реализацией элемента дерева - пары особь-значение функции приспособленности.

\paragraph{Класс FitnessTree.} Класс, реализующий AVL дерево для хранения и обновления параметров лучших особей.

\subsubsection{Класс TestCaseException}
  Класс, представляющий из себя java \texttt{Exception}. Используется при получении ошибок при запуске алгоритмов, например, при некорректно заданных параметрах.

\subsection{Класс CMAEvolutionStrategy}
  Класс разработанного метода. В нем происходит инициализация динамических параметров, создание контроллера и запуск вычислений.

\subsection{Класс LMCMA}
  Основной класс LM-CMA алгоритма. Представляет из себя адаптированный исходный \texttt{cpp} метод\footnote{https://sites.google.com/site/lmcmaeses/lmcma.cpp?attredirects=0\&d=1}. Единственным изменением в сравнении с оригиналом является наличие параллельности для генерации особей 
  и вычисления функции.

\subsection{Класс Starter}
  Основной класс для запуска алгоритмов. Производит обработку параметров алгоритма и запуск тестов, описание которых производится в .properties файле.
\label{classes-last}

\chapterconclusion

В данной главе было представлено описание первоначального алгоритма, описание идей модификаций.
Обоснованы внесенные изменения, представлен псевдокод и описания модифицированного метода.
